% !TeX root = 00_Vorlage.tex
% !TeX spellcheck = de_DE
\section{Theorie}
\label{sec:theorie}
Im nachfolgenden Kapitel wird auf die theoretischen Grundlagen des Versuches eingegangen.

\subsection{Einführung in die Elektrodynamik}
Alle in diesem Abschnitt beschriebenen Konzepte lassen sich im Kapitel 3 vom Demtröder nachlesen \cite{demtröder}.
Ein großer Teilbereich der Physik stellt die Elektrodynamik dar, welche sich mit der Studie von Ladungen in elektrischen und magnetischen Feldern beschäftigt. Von zentraler Bedeutung ist hierbei die Lorentzkraft 
\begin{equation}\label{eqn:FL}
	\vec{F}_{\text{L}} = q\left(\vec{E} + \vec{v} \times \vec{B}\right)
\end{equation}
, die eine bewegte Ladung \( q \) mit Geschwindigkeit \( \vec{v} \) in einem elektrischen Feld \( \vec{E} \), sowie magnetischen Feld \( \vec{B} \) verspürt. To note! ist hier, dass der Betrag von E-Feld immer parallel zu den Feldlinien verläuft, während das B-Feld eine Kraft erzeugt, welche normal auf die Feldlinien (und die Geschwindigkeit der Ladung) steht. Die tatsächliche Richtung der Lorentzkraft kann man sich dann mit der Rechten-Hand-Regel herleiten, wobei der Daumen \( \vec{v} \), der Zeigefingern \( \vec{B} \) und der Mittelfinger \( \vec{F}_{\text{L}} \) repräsentiert. 

Das Vorzeichen der Kraft wird (mitunter) durch die Ladung bestimmt, was in Stromkreisen zu Verwirrung führen kann. In diesem Bericht wird die technische Stromrichtung gewählt, sodass die Ladungsträger in einem Kabel positiv sind und der Strom somit vom Pluspol zum Minuspol fließt. 

Betrachtet man einen elektrischen Strom in einem Leiter und setzt man \( q\vec{v} = I\vec{l} \) erhält man für den zweiten Teil der Lorentzkraft
\begin{equation}\label{eqn:FL2}
	\vec{F}_{\text{L}} = I(\vec{l} \times \vec{B})
\end{equation}
. Hierbei ist \( I \) die Durchflussrate der Ladungen und \( \vec{l} \) der Längenvektor des Leiters. 



\begin{equation}\label{eqn:biot}
	\vec{B}(r) = \frac{\mu_0}{4\pi} \uint[C]{\frac{I}{|\vec{r}|^3}}{\vec{l} \times \vec{r}}
\end{equation}
. Hier ist das  wird das Magnetfeld eines stromdurchflossenen Leiters im Abstand \( r \) durch das geschlossene Kurvenintegral (welches de Leiter umschließt) ausgedrückt. Wählt man für die Kurve \( C \) einen Kreis und schaut man sich nur den Absolutbetrag des Magnetfeldes an, vereinfacht sich das Integral zu 
\begin{equation}\label{eqn:biot2}
	\abs{\vec{B}(r)} = \frac{\mu_0I}{2\pi r}
\end{equation}


\subsection{Statistische Grundlagen}
Hier werden kurz die Methoden erwähnt, welche für die statistische Aufbereitung der Daten essentiell sind.

Das Arithmetische Mittel, auch Mittelwert oder Durchschnitt genannt, ist das wohl meist verwendete Werkzeug der Statistik. Es lässt sich sowohl  für „exakte“, als auch für fehlerbehaftete Daten definieren. Im ersten Fall spricht man von einem ungewichteten Mittelwert und man schreibt 
\begin{equation}\label{eqn:mean1}
	\bar{x} = \frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} x_i
\end{equation}
mit $\bar{x}$ als Mittelwert von \( N \) Daten \cite{error}.

Sind die Daten Fehlerbehaftet (mit Fehler \( \alpha_i \)) muss man diesen Berücksichtigen und erhält
\begin{equation}\label{eqn:mean2}
	\bar{x} = \left(\sum_{i=1}^{N} \frac{1}{\alpha_i^2}\right)^{-1} \sum_{i=1}^{N} \frac{x_i}{\alpha_i^2}
\end{equation}
Haben alle Daten aber den selben Fehler, kürzt sich dieser weg und man landet wieder bei \autoref{eqn:mean1}. \cite[S. 50]{error} Aus diesem Grund wird in diesem Versuch großteils der ungewichtete Mittelwert angewandt, obwohl alle Daten fehlerbehaftet sind. 

Die Standardabweichung ist ein direktes Maß für die Verteilung der Daten und gibt an, wie weit die Daten im Mittel vom Durchschnitt abweichen. Sie berechnet sich wie folgt
\begin{equation}\label{eqn:sigma}
	\sigma = \SQRT{\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}(x_i - \bar{x})^2}
\end{equation}
Wir dividieren hier durch \( N-1 \), da der Mittelwert, der in der Berechnung der Standardabweichung herangezogen wird, die \( N \) Freiheitsgrade der  \( N \) Daten um einen reduziert \cite{error}.

Die Kombination der Unsicherheiten von fehlerbehafteten Messdaten erfolgt mittels der Gaußschen Fehlerpropagation. Diese stellt einen Zusammenhang zwischen dem Fehler der Größe \( Z(x_i) \), welche von \( x_i \) Variablen abhängt, und den partiellen Ableitungen nach \( x_i \) her. In allgemeiner Form sieht die Formel wie folgt aus
\begin{equation}\label{eqn:propagation}
	\alpha_Z = \SQRT{\sum_{i=1}^{N}\left( \pdv{Z}{x_i} \alpha_{x_i}\right)^2}
\end{equation}
mit \( \alpha_{x_i} \) als Fehler der einzelnen Größen, von denen \( Z \) abhängt \cite{error}. Oft wird für \( \alpha_{x_i} \) die Standardabweichung aus \autoref{eqn:sigma} verwendet, das muss aber nicht der Fall sein.
Die Propagation von Fehlern erfolgt in diesem Versuch automatisch und wird im Hintergrund gehalten.

%Zuletzt wird noch das Chi-Quadrat eingeführt, welches ein Maß für die Güte einer Funktionsanpassung ist. Dafür wird die Quadratsumme der fehlernormierten Abweichungen gebildet und schaut in Summenschreibweise so aus
%\begin{equation}\label{eqn:chi}
%	\chi^2 = \sum_{i=1}^{N} \left(\frac{(y_i - y(x_i))}{\alpha_i}\right)^2
%\end{equation}
%\( y_i \) sind dabei die gemessenen Werte, während \( y(x_i) \) die Funktionswerte an den Stellen \( x_i \) sind. \cite[S. 65]{error}
%
%Generell gilt, je kleiner der Wert von \( \chi^2 \), desto besser passt das Modell, aber man erkennt, dass der Wert mit zunehmender Datenanzahl zwangsläufig auch zunehmen muss. Tatsächlich ist der Erwartungswert dieser Größe gerade die Anzahl der Freiheitsgrade. Das motiviert die Einführung des sogenannten reduzierten Chi-Quadrat 
%\begin{equation}\label{eqn:chinu}
%	\chi_{\nu}^2 = \frac{\chi^2}{\nu}
%\end{equation}
%mit \( \nu \) als Anzahl der Freiheitsgrade \cite{error}. Die so definierte Größe hat den Erwartungswert \( \langle \chi_{\nu}^2 \rangle = 1 \), man muss \( \nu \) also nicht mehr kennen, um die Güte einzuschätzen. \\

Eine kurze Anmerkung zur Notation: \( \sigma \) wird in diesem Bericht für die Standardabweichung eines Datensatzes verwendet, während \( \alpha \) der Fehler einer bestimmen Größe ist. Öfters fallen diese beiden zusammen (bzw. \( \alpha \) wird auf \( \sigma \) gesetzt), was für Verwirrung sorgen kann, weshalb dies im Text immer erwähnt wird.
Als Faustregel kann man sich merken, dass \( \sigma \) die Eigenschaft eines Datensatzes ist und \( \alpha \) sich nur auf einzelne Werte bezieht.